---
title: 2. Stationarity, White Noise, Trend, Autocovariance and Autocorrelation
tags: Study_TimeSeriesAnalysis
aside:
  toc: true
---

# Remarks
본 글은 [한양대학교 이기천 교수님의 시계열분석 강의 2강](https://youtu.be/xhUEIHgbcnc)을 정리한 글입니다.

<!--more-->

---

# 1. Autocovariance / Autocorrelation function
## 1) Autocovariance function (1장 참조)
$\gamma_X(h) = Cov(X_t, X_{t+h})$

## 2) Autocorrelation function
### - Autocorrelation function
$\rho_X(h) = \frac{\gamma_X(h)}{\sqrt{\gamma_X(0)} \sqrt{\gamma_X(0)}} = \frac{\gamma_X(h)}{\gamma_X(0)}$ <br>
- Scale의 영향을 제거하기 위해, autocovariance function $\gamma_X(h)$를 분산($Cov(X_t, X_t) = \gamma_X(0)$)으로 나누어 normalize한 식이다. <br>
- $-1 \leq \rho_X(h) \leq 1$

### - Properties
- $|\gamma_X(h)| \leq \gamma_X(0)$ <br>
- $\gamma_X(h) = \gamma_X(-h)$ <br>


# 2. Linear models
## 1) Moving average model
### - Linear model followed by moving average of order $q$ ($MA(q)$)
$X_t = a_t - \theta_1 a_{t-1} - \cdots - \theta_q a_{t-q} + \mu$ <br>

- $t$ 시점의 관측치는 $t$ 시점의 white noise와 이전 시점의 white noise들($+ \ or \ -$)과 $\mu$로 구성된다. <br>

### - Check stationarity for $q=1$
$X_t = a_t - \theta a_{t-1} + \mu$ <br>

1. $E[X_t] = constant$ <br>
$$
\begin{equation}
\begin{aligned}
  E[X_t] &= E[a_t] - \theta E[a_{t-1}] + \mu \\
  &= \mu \ (constant)
\end{aligned}
\end{equation}
$$
<br>
2. $Cov(X_t, X_{t+h})$ depends only $h$ <br>
$$
\begin{equation}
\begin{aligned}
  \gamma(0) &= Cov(a_t - \theta a_{t-1}, a_t - \theta a_{t-1}) \\
  &= Cov(a_t, a_t) - Cov(a_t, \theta a_{t-1}) - Cov(a_t, \theta a_{t-1}) + Cov(\theta a_{t-1}, \theta a_{t-1}) \\
  &= \sigma^2 - 0 - 0 + \theta^2 \sigma^2 \\
  &= (\theta^2 + 1)\sigma^2
\end{aligned}
\end{equation}
$$
$$
\begin{equation}
\begin{aligned}
  \gamma(1) &= Cov(a_t - \theta a_{t-1}, a_{t+1} - \theta a_{t}) \\
  &= Cov(a_t, a_{t+1}) - Cov(a_t, \theta a_t) - Cov(\theta a_{t-1}, a_{t+1}) + Cov(\theta a_{t-1}, \theta a_t) \\
  &= 0 - \theta \sigma^2 - 0 + 0 \\
  &= -\theta \sigma^2
\end{aligned}
\end{equation}
$$
$$
\begin{equation}
\begin{aligned}
  \gamma(h) &= Cov(a_t - \theta a_{t-1}, a_{t+h} - \theta a_{t+h-1}) \\
  &= Cov(a_t, a_{t+h}) - Cov(a_t, \theta a_{t+h-1}) - Cov(\theta a_{t-1}, a_{t+h}) + Cov(\theta a_{t-1}, \theta a_{t+h-1}) \\
  &= 0 - 0 - 0 + 0 \\
  &= 0
\end{aligned}
\end{equation}
$$
3. $Var(X_t) = Var(X_{t+h})$ <br>
$Var(a_t - \theta a_{t-1}) = Var(a_{t+h} - \theta a_{t+h-1})$

## 2) 
---
